大同世界《大同書》

《大同書》是中國近代著名思想家康有為的著作，寫成於1901年，主要闡述了作者的大同思想。

在著《大同書》的十幾年前，康有為就已初步形成了他的大同思想。1882年（光緒八年），康有為北京鄉試未中，南歸時經上海，接觸了大量西方書籍及相關思想，後經遊歷香港，所見所聞，1884年「悟大小齊同之理」，1885年著《幾何公理》，1886年著《康子內外篇》、《公理書》，1887年著《人類公理》，初步奠定了他的思想基礎。1895年公車上書，1898年戊戌變法，康有為欲將其政治思想運用於實踐中。變法失敗後，康有為經香港、日本、歐美諸國，對西方的政治制度有了進一步的認識。1901年旅居印度時著《大同書》，表明他的大同思想已趨於成熟。《大同書》全書分為甲、乙、丙、丁、戊、已、庚、辛、壬、癸十部，甲部為總論，提出人類的九界之苦：國界之苦、級界之苦、種界之苦、形界之苦、家界之苦、產界之苦、亂界之苦、類界之苦、苦界之苦，其它九部分別描寫克服九界之苦的大同世界。在書中，康有為系統設計了一個人類大同社會，涉及政治、經濟、社會多個方面：政治民主，人人平等；經濟公有，人無私產；社會和諧，無家無國。

大同是中國的古代思想，指人類最終可達到的理想世界，代表著人類對未來社會的美好憧憬。基本特徵即為人人友愛互助，家家安居樂業，沒有差異，沒有戰爭。[來源請求]這種狀態稱為「世界大同」，此種世界又稱「大同世界」。

儘管大同思想為中國思想，但一些宗教，西方的烏托邦和現代的共產主義及地球村等這些概念思想也與大同有著極大的相似之處。大同這一概念如今又加入了全球的政治、經濟、科技及文化融合的思想。另外也強調了「平等機會」的重要性，如人皆生而平等等。

lm

康氏以民主主義的平等精神和某些社會主義的空想，用他的彩筆，勾畫出一幅人類未來社會的美景—— 大同世界的藍圖，它具有進步意義和深遠的影響。梁啟超在《清代學術概論》一書中將《大同書》的內容曾概括為如下幾個方面：
1．無國家，全世界置一總政府，分若干區域。
2．總政府及區政府皆由民選。
3．無家族，男女同棲不得逾一年，屆期須易人。
4．婦女有身者入胎教院，兒童出胎者入育嬰院。
5．兒童按年入蒙養院及各級學校。
6．成年後由政府指派分任農工等生產事業。
7．病則入養病院，老則入養老院。
8．胎教、育嬰、蒙養、養病、養老諸院，為各區最高之設備，入者得最高之享樂。
9．成年男女，例須以若干年服役於此諸院，若今世之兵役然。
10．設公共宿舍、公共食堂，有等差，各以其勞作所人自由享用。
11．警惰為最嚴之刑罰。
12．學術上有新發明者及在胎教等五院有特別勞績者，得殊獎。
13．死則火葬，火葬場比鄰為肥料工廠。

儘管《大同書》問世以來，學術界對其評價毀譽不一，智者見智，仁者見仁。但有幾點是應該加以重視的。例如：
其一，他激烈反對"獨尊"，詛咒專制皇帝為"民賤屠伯 "。康氏指出，在太平之世，人人平等，沒有什麼臣妾奴隸，也沒有什麼君主統領，更沒有什麼教主教皇，人人和睦相處，過著平等而富裕的美好生活，差別雖有，可是並不懸殊。

其二，重視發展生產。康氏在《大同書》中描述了一個具有較高物質文明和精神文明的社會。它主張廢除私有製，建立財產公有製，然後全部實行機械化、自動化和電氣化，生產力高度發展。

其三，特別重視教育。在康氏看來，大力發展學校教育是大同世界進步的巨大推動力。他說："太平世以開人智為主，最重學校。自慈幼院之教至小學、中學、大學，人人皆自幼而學，人人皆學至二十歲，人人皆無家累，人人皆無惡習，圖書器物既備，語言文字同一，日力既省，養生又備，道德一而教化同，其學人之進化過今不止千萬倍矣。"（《大同書》）

其四，男女平等，婚姻自主。在《大同書》中所謂"專家界"，就是實行男女平等、婚姻自主，打破封建家族宗法關係和綱常名教的束縛，實現資產階級的人權、自由、平等、獨立和個性解放。

其五，康氏主張廢除國家，走向"去國界合大地"的盛世。他嚮往桃花源之世界："大同無邦國故無有軍法之重律，無君主則無有犯上作亂之悖事，無夫婦則無有色欲之爭，姦淫之防，……無宗親兄弟則無有望養、責善、爭分之獄，無爵位則無有恃威、估力……佞諂之事，無私產則無有田宅、工商、產業之訟……"（《大同書》）

其六，在《大同書》中康氏把"人"擺在"天理"之上，充分肯定了人的價值。在中國封建社會末期，哲學上有所謂"理"、"欲"之爭，其實質是人本主義和禁慾主義的爭論。康氏在《大同書》中揭露了封建道德的虛偽性和殘忍性，繼承和發展了孔子" 汎愛眾 "思想和佛家"慈悲"觀念，舉起了樸素的人本主義的旗幟。儒家"仁"的思想滲透在《大同書》的全部內容之中，康氏把"仁"與"人"糅合為一體，指出"人之所以為人者，仁也。""舍仁不得為人。"康氏的仁道主義是從反程朱理學的角度提出命題的，在《大同書》中他把"人"擺在"天理"之上，充分肯定了人的價值，這是十分可貴的。

在本部的末尾，康有為寫道：“總諸苦之根源，皆因九界而已。”進而，他指出什麼叫九界。“一曰國界，分疆土，部落也；二曰級界，分貴、賤、清、濁也；三曰種界，分黃、白、棕、黑也；四曰形界，分男、女也；五曰家界，私父子、夫婦、兄弟之親也；六曰業界，私農、工、商之產也；七曰亂界，有不平、不通、不同、不公之法也；九曰苦界，以苦生苦，傳種無窮無盡，不可思議。”既然，苦的根源是九界，所以康有為說：“何以救苦？知病即藥，破除其界，非其纏縛 ……吾救苦之道，即在破除九界而已。”

那麼，在本書的第二至第十部，分別詳細記述了怎樣破除九界。
一去國界，消滅國家；二去級界，消滅等級；三去種界，同化人種；四去形界，解放婦女；五去家界，消滅家庭；六去產界，消滅私有製；七去亂界，取消各級行政區劃，按經緯度分度自治，全球設大同公政府；八去類界，眾生平等；九去苦界，臻於極樂。他極盡讚美之詞謳歌大同世界 “大同之世，天下為公，無有階級，一切平等”。在這個世界裡，人人勞動，勞動最光榮：“太平之世無所尚，所最尚者工而已；太平之世無所尊高，所尊高者工之創新器而已。”勞動者都有受教育的機會：“其工皆學人，有文學知識者也。”

推推

我記得佢有個idea係白人最高級，黃種人次之，最差黑人，所以白人要同其他人種配種增加人類質素

係 一層層咁交配 黑同紅扑 生出嚟個野再同 紅扑 出嚟個野再同黃扑 最後同白扑 達到人種大同

推推推推推

果陣流行優生學同社會達爾文主義 二戰後o既世界係多元主義
不過有例外 例如星加坡依然係優生學

其實咪即係美化版共產主義
冇親人論理，共同養殖
小社區可能得既但
幾十億人就。。

係打破九界之苦